蘋論：北京唬嚇不了港人 - 盧峯

蘋論：北京唬嚇不了港人 - 盧峯

北京當權者把澳門當成是「一國兩制」的模範生不是今天的事，近幾年內地各級官員幾乎一有機會就稱許澳門聽教聽話，全面準確落實當權者心目中的「一國兩制澳人治澳」如迅速就《基本法》23條立法。最近內地官員有了「吹捧」澳門的新點子，稱讚這個城市沒有遊行示威，沒有挑戰中央的權威及底線。不少消息指即將到澳門巡視的中國國家主席習近平將會對澳門有獎賞，除了讚揚外還會宣佈一系列支持澳門經濟發展的措施，包括成立以人民幣計算的交易市場，令澳門不但有賭業，還可成為新的「金融中心」分擔香港的角色，以便香港金融市場不能有效運作時可以減少損失及風險。

澳門式一國兩制貽笑大方

聽到這樣的消息讓我想到一句俗語：「識就笑死，唔識就嚇死」。暫不說讓澳門成為香港替身或Alter Ego的想法，先看看澳門作為「一國兩制」模範生的表現。一國兩制的核心思想是堅持特區的特色，包括開放、多元、自由、包容……等，並力守跟國際社會的聯繫以保持跟內地大城市的分別。可今天的澳門，居民的言論、集會自由受到相當限制，連聲援香港「逆權運動」的小型集會也被禁止。行政、立法、司法機關通力合作，看不到對特首權力有任何制約；居民的民主權利不受尊重，即使已就23條立法也不能推動政改以達致普選。

最荒謬的是當地的出入境政策。為了把政治風險在萌芽前就鏟除，澳門政府動輒把港人、外國人拒諸門外，近期連香港美國商會主席、會長也先後被拒入境，並且沒有任何合理解釋；還有香港居民在往澳門途中懷疑被送到內地。像這種只看北京臉色、唯北京利益為重的地方，像這種不讓民眾自由發聲及集會，胡亂拒絕外國旅客到訪的城市居然成為「一國兩制」模範，這個體制之不堪可見一斑。難怪台灣上下談「一國兩制」色變，連跟中共眉來眼去的國民黨高層也不肯接受。

至於北京想令澳門變成香港「替身」只能以荒唐及不自量力形容。首先，北京想複製幾個香港的主意早已有之，開放改革總設計師鄧小平八九六四以後就提出類似的建議。這許多年來北京當權者在不同城市如上海、天津、深圳推出各種改革如甚麼自貿區之類就是希望可以分擔或取代香港，成為國際主要的金融及商業中心。可到現在為止，仿製香港的嘗試從未成功，又或只是徒具其形。

風險高缺人才 難代替香港

為何如此？因為內地城市欠缺香港的特質及獨特制度優勢包括資訊、人才、資金的自由流動，獨立的司法體系，堅持確當程序，重視個人權利與自由……等。不管來自哪個國家、哪個地區的人或企業都能自如的在香港工作、投資、旅遊，可以自由接收新聞資訊，可自由把資金調出調入，也可以信賴法院、法官保障他們的合法權益。上海、天津以至其他內地大城市則是缺乏這樣的制度特色及DNA，容不下各種各樣的自由，一切要按黨官旨意辦事，此所以他們出盡九牛二虎之力也不能打造另一個香港，更不要說多造幾個香港。在北京只懂加強控制下，今次她想把澳門變成另一個香港同樣注定失敗而回。

再看澳門的條件。很抱歉，不管從城市管理、人才質素、制度、法治水平來看跟香港及國際水平相距千里，在某些方面甚至連內地的大城市也不如。過去二十年單是多搞幾個賭場已需要從香港及其他地區輸入大量管理、理財、專業服務的人才。加上澳門人口少，資金流通量低，專上教育不發達，難以吸引頂尖財金人才移居澳門做開荒牛開拓甚麼金融業，反而可能因為資金增加催生更多貪腐問題或成為內地非法資金外流的漏洞。

另一方面，澳門的傳媒受到政府左右，新聞言論並不自由。對金融業而言，資訊不流通等同蒙起雙眼亂跑，風險之高難以想像。把這些加起來就能明白，澳門只能是澳門，不可能替代香港，也沒能力做香港的替身。習近平若想拿這樣的荒謬主意來嚇香港人只是枉費心機。

盧峯
周一至周六刊出

叫葡萄牙俾澳門政策法

唔好意思 借個位黎
德國戰線要人
目標：5萬人聯署

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!